[話你知幾大鑊] [學術] 余若薇: 法庭照單全收人大釋法的不歸路(上)

上訴庭11月30日維持原判，頒令梁頌恆和游蕙禎二人於10月12日當日即時自動喪失議員資格並離任，立法會主席無權再為二人重新監誓。這結果無異鼓勵袁國強和梁振英有風駛盡艃，再提多宗司法覆核，意圖利用法院禠奪更多異己議員的資格。

人大釋法加上梁游案上訴庭裁決至少遺留兩個嚴重後果 : 一是凡牽渉《基本法》第104條宣誓是否有效的爭拗，法庭認為是其憲法責任，必須介入；二是法庭裁決本身無權質疑人大的釋法有否超越《基本法》第158條的範圍。

第一點意味從此之後，政府或任何選民都可挑戰不喜歡的議員，質疑其宣誓不莊重、不真誠；即使立法會主席認為過關，法庭依然要介入，而且上訴庭判詞第39段說，法庭須藉着「全面實質審查」(full merit review) 以作出裁決。這說法影響深遠。

試想想，任何議員總有政敵會懷疑其真誠。興訟一方可「全面實質審查」該名議員過去的言論和行為，細微至臉書留言、出席活動都要挖出來，作為呈堂證據，就像選舉主任質疑梁天琦宣誓而取消其參選資格一樣。

又舉例，議員曾反對《基本法》第23條要求本地立法，或參加反釋法大遊行，挑戰者可否質疑該議員宣誓擁護《基本法》時不真誠地擁䕶每一項條文、每一次釋法？議員要上庭作供，被對方盤問，過程絕不好受。法官如何裁決「真誠」、「莊重」、「擁護」、「效忠」等事宜？再者，今次釋法時加上「及其」兩字，要變雙重效忠中國及其特區。議員一旦被司法挑戰而喪失資格，選舉結果和選民意願可置一旁，議員隨時出局，補選無日無之，議會充斥傾軋，法庭捲入誅心之論。即使最後法官裁定該議員宣誓有效，過程中虛耗的時間、費用及承受的焦慮又怎計算？

法庭裁定梁、游二人10月12日「拒絕宣誓」當天喪失議員資格，立法會秘書處隨即向二人追討10月1日起申領的薪津。現在律政司與梁振英針對另外4位議員又提出司法覆核，假如4名議員六個月甚至更久之後亦被裁定喪失議員資格，是否又被追討數以月計甚至年計已申領的薪津？期間在議會的投票又怎計？

第二點是上訴庭判詞第57至59段說，香港法庭無權質疑人大釋法的內容是否符合《基本法》，這更值得憂慮。

上訴期間，梁頌恆的代表律師潘熙資深大狀指出，今次人大釋法實際上修改了本地法例，是越權。法官卻批評這是不懂大陸法的普通法體系律師的傲慢無知，要求潘大狀提交大陸法專家的意見書作證據。

法官的反應令人費解，無人要求法官從大陸法角度去理解釋法內容，香港一向實行普通法，法官審案和裁決應該根據普通法，不應該而且無權根據大陸法。《基本法》第158條授權香港法院解釋香港管治範圍內的《基本法》條文，法官解釋條文時都應該根據普通法原則，而非大陸法。何況，釋法後的解釋已屬香港法律一部份，自然要根據普通法去理解其內容及範圍。

潘大狀以事論事，梁游案引發的人大釋法「解釋」了本地法例《宣誓及聲明條例》第21條「拒絕」一詞，明顯僭越了釋法權限，為本地法律增添內容。倘若香港法院「斗膽」說根據普通法釋法某部份有「僭建」之嫌，而不跟隨，這可能招致人大再次釋法，推翻法院的裁決，但不等於香港法院需要考慮大陸法，或考慮釋法在大陸法體系中的效果。問題只在於普通法與大陸法是兩個截然不同的法制，不是傲慢或無知。

況且，《基本法》第17條訂明香港特別行政區享有立法權。人大即使不同意，亦無權修改，只能發回。《基本法》第18條訂明，全國性法律若要在香港實施，必先經過若干程序列入《基本法》附件三。人大常委會不能透過釋法而違反第17及18條給予香港的保障。這次上訴法庭說只能照單全收人大釋法的內容，不能考慮釋法有否修改本地法例，等於視《基本法》第17和18條如無物。

《基本法 》是憲法，但要靠本地立法體現其內容，今次人大常委會透過解釋第104條中要求議員依法宣誓的「依法」兩字，加添了《宣誓及聲明條例》的內容。試想想，《基本法》多少條文有「依法」兩個字，幾乎所有權利都要靠本地法律保障，原來人大可以透過解釋「依法」這兩個字隨時增刪這些權利，而香港法院只有照單全收，豈不是我們最後的防線也倒下？

香港法院對梁游宣誓案的裁決，能否有其他選擇。下回分解。

咁你地公民黨做過乜呀

回歸前，我曾任香港大律師公會副主席，跟隨當年主席李志喜御用大律師訪京，在北京會晤「四大護法」。護法向我們派定心丸，說毋須擔心人大釋法，《基本法》第158條寫明，全國人大常委會只會在香港終審法院提請時才會行使釋法權。

從《基本法》第158條四段文字的結構和邏輯，常人亦會像四大護法般理解第158條。

第158條第一段說，釋法權屬於全國人大常委會，第二段說，人大授權香港法院自行解釋屬於本港自治範圍事務的《基本法》條文，第三段具體說明什麼情況香港終審法院應提請人大釋法，第四段說，人大釋法前會諮詢基本法委員會。

打個比喻，阿爺訂明有權打罰孫兒，並跟孫兒約法三章，如果考試不合格，要被打罰，之前會諮詢孫兒的母親。孫兒自然理解為他考試不合格及媽咪同意，他才會被阿爺打罰，但到頭來，阿爺說既然有權，有需要打就打，並告訴孫兒，都是為他好。可以想像，孫兒只求早日快高長大，離開這個家。

回歸以來，已有5次人大釋法，當中只有2011年剛果案是香港終審法院認為涉及中央事務而提請人大釋法，只有這一次，沒有激發香港法律界人士黑衣遊行抗議。其餘4次人大釋法都沒有遵守《基本法》第158條訂下的遊戲規則，黑衣遊行參加人數一次比一次多，最近一次是今年11月8日。梁游宣誓案衍生人大釋法，儘管不少法律界人士支持《基本法》，不認同梁頌恆及游蕙禎的行為，但更不認同是次釋法，法律界黑衣遊行出席人數超過二千，是歷史新高。

梁游案情較明顯，兩人亦沒提出解說其行為如何符合法定要求，故此公眾普遍接受兩人被取消議員資格這結果。但法院是否要每次介入這類政治爭拗？可否將這結果帶來的影響減至最低？

一般來說，法庭會恪守三權分立下的不干預原則，尊重立法會主席的決定，當然也有例外，譬如主席的決定越權，或屬於正常人不會做的極度不合理行為(Wednesbury unreasonable)。法庭一般不會代立法機構作出決定，而是會發還立法會重新考慮。

法庭處理梁游案，選擇了前者，指主席無權讓梁游重新宣誓，而且不是發還，而是代立法會主席作出決定。正如本文上篇所提到，法院自命一定要介入，選擇了一條不歸路，將來處理同類的司法覆核案時要有所謂「全面實質審查」(full merit review)以判斷議員的宣誓是否有效，以及議員在任多個月後可能被法庭禠奪議員資格然後追討在任期間的薪津。

其實法庭亦可以選擇第二條路，根據不干預原則，一方面尊重立法會主席(律師稱為「審查的寬容度」margin of appreciation)，同時指出這次呈堂的事實明顯而反常，連梁游兩人都不能提出辯解，立法會主席依然容許再次宣誓，就該次決定極度不合理，故發還請主席重新考慮，梁君彥主席自然會懂得如何處理，這做法可將結果局限於這次事件，法院不用每次介入這類政治混賬，更加不用每次要所謂全面實質審查。

若上訴法院選擇第二條路，便不會鼓勵特首及律政司司長再次入禀，又再要求法院介入另外4位議員的宣誓是否有效。法院偏離了以往的不干預原則，容許這689票小圈子產品，利用公帑，與數萬票當選的議員興訟，質疑其資格，實在諷刺。法院的角色是維護公義，當選議員被無故剝奪資格，當然要介入，維護選舉結果，但議員清楚當選，連監誓的立法會主席也接受了其宣誓，議員亦在履行其職務，請法院不要助紂為虐。

許多人已在問：為何較早前的梁天琦選舉呈請還未有聆訊，為何已有聆訊的司法覆核一年都未有判詞，為何律政司司長已可提呈的司法覆核要額外加上超然的特首，還要特快處理，是否法庭要像2008年習近平來港及2014年白皮書所講香港要三權合作，叫愛護香港法治的朋友如何回應？

香港有幾多人明

公文黨同大律師公會做過咩？

著黑衫靜坐？

唉 乜撚都可以釋法搞掂啦

純係睇佢地法律觀點
公文黨大律師係雞係賤人係irrelevant
莫因人癈言

搵吓邊隻保皇狗有外國護照，然後司法覆核佢非真誠宣誓，有冇得諗

有人申請左，但可能排期排到下世

咩都唔講
起碼拖兩年先

其實我擔心，所謂『真誠』，最後法庭只依據共匪思維決定。

所以就算土共成家長居美國，再日日講fucking Chinese，法庭都會覺得佢係真誠。

我唔明如果法庭唔做裁決，即係立會主席有權，咁如果立會主席亂柒咁判斷，議員告立會主席既話都無用？咁又變左主席大哂？

真心求教

余大狀話太過份咪法庭打回立院主席重判
法庭ban左你原判,咁你自己醒目啦

留名

最終都係靠個信字

英國行得通唔等於對支那人行得通

唔識法律
但法庭講左咁判係違法，無效要判過
你唔理判多次，咪又係無效
同應該衰多樣藐視法庭啩

咁佢細佬用維基百科做證據
法官都接納又係咩料

基本法104
法官及司法人員都要宣誓

記得睇過如何判斷一條法律係咪達到法治要求
最基本要睇條法律既確定性、可行性等等
含糊如「真誠」呢d難以定義既標準（冇確定性）
同埋要求成世人都唔可以講疑似違反基本法既言論（冇可行性，要求別人做d唔可能既事）
其實呢次判決已經違反左好多法治既基本原則
香港真係已玩完

harsh 到嘔

係架，到時你網上講過一句共產黨壞話，佢都可以話你唔真誠，
選乜議員都DQ你。

港豬落地獄係好合理既

咁佢地要做d咩先啱你心水？

維基解密披露的美國外交電文指出，於第一次釋法 後，終審法院五名常任法官曾考慮集體辭職抗議，

結果到第五次釋法，班法律撚依舊姑我

屌，係架啦，佢地做咩都唔岩我心水